Durch den technischen Fortschritt in den Bereichen \ac{MEMS}, 
Lithium-Polymer-Akkumulatoren mit hoher gravimetrischer Energiedichte und 
leistungsfähige Mikroprozessoren mit geringem Energieverbrauch wie z.B. 
der \ac{ARM}-Architektur ist es in den letzten Jahren möglich geworden, 
kleine ferngesteuerte oder autonome Multicopter zu entwickeln 
\SeeS{fig:multicopter}. \index{Multicopter}

Solche Multicopter, die eine digitale Video- oder Photo-Kamera tragen, werden 
seit einiger Zeit zunehmend von Photographen und Filmteams für Luftbild- und 
Video-Aufnahmen benutzt, da solche Multicopter-Systeme preiswerter als 
Helikopter und flexibler als Kamerakräne sind.

\begin{figure}[htb]
	%\Centerfloat
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{Content/Intro/Problem/IMG_8934.png}
	\caption{Ein Multicopter mit Digitalkamera}
	\label{fig:multicopter}
\end{figure}

\medskip
Jedoch sind bei der Bedienung dieser Geräte rechtliche Grenzen zu beachten:
Wird ein Multicopter \QuoteDirect{nicht zu Zwecken des Sports oder der 
Freizeitgestaltung betrieben}{LuftVG}
{\href{http://www.gesetze-im-internet.de/luftvg/__1.html}{\S 1 Abs. 2}},
dann stellt er ein \QuoteM{unbemanntes Luftfahrtsystem} dar, ansonsten 
handelt es sich um ein \QuoteM{Flugmodell}. Im Weiteren werden nur noch 
Multicopter als unbemannte Luftfahrtsysteme betrachtet. 
\index{Multicopter!Rechtliches}

\medskip
In der Nähe zu einem Flughafen (1,5 km) darf ein unbemanntes 
Luftfahrtsystem ohne eine entsprechende Aufstiegserlaubnis eine Höhe von 
\QuoteDirect{50 Meter über Grund oder Wasser}{LuftVO}
{\href{http://www.gesetze-im-internet.de/luftvo_2015/__19.html}
{\S 19 Abs. 3 Nr. 2 lit. 3}} nicht überschreiten.
Somit kann es für einen Multicopterpiloten, der in einem solchen Gebiet 
fliegen will, wichtig sein, die benötigte maximale Flughöhe schon vor dem 
eigentlichen Flug zu wissen.

\medskip
Selbst für einen erfahrenen Anwender ist es schwierig, den 
Bildwinkel der Multi"-copter-Kamera bei gegebener Brennweite vom Boden aus 
richtig einzuschätzen. Hinzu kommt, dass bei vielen dieser Systeme sich 
während des Fluges die Brennweite und manchmal auch der Fokus der Kamera 
nicht ändern lässt.

\medskip
Da solch unbemannte Luftfahrtsysteme eine meist kostenpflichtige Erlaubnis 
zur Nutzung des Luftraums benötigen \QuoteIndirect{LuftVO}
{\href{http://www.gesetze-im-internet.de/luftvo_2015/__20.html}
{\S 20 Abs. 7}}, sind Probeflüge, um diese Werte zu ermitteln, nur 
eingeschränkt möglich.

\medskip
Erschwerend kommt hinzu, dass es schwierig abzuschätzen ist, zu welcher 
Tageszeit der Sonnenstand ideal für die Aufnahmen ist, zumal der Pilot 
eventuell das Gebiet nicht kennt.